**Задача:** 
построить модель, объясняющую причины изменения потока заявок на потребительские кредиты в банке. Необходимость создания такой модели определяется следующими целями:
> - Оценка влияния маркетинговых активностей банка
> - Оценка Media Return on Investment (mROI)
> - Определение оптимального распределения бюджета по медийным каналам коммуникаций (Marketing Media Mix)

**Критерии выбора модели:**
для решения этой задачи выбрана регрессионная модель по той причине, что она не является моделью типа BlackBox. Она позволяет явным образом оценивать вклады регрессоров, их динамическое изменение, и, как следствие, оценивать mROI маркетинговых проектов. Данная модель учитывает нелинейные эффекты (такие, как изменение отдачи от масштаба, т.н. «кривые насыщения») и распределённость во времени (т.н. «эффект памяти») эффекта маркетинговых активностей.
Модель реализована в ПО R-studio на языке R.

**Сбор данных:**
все данные предоставляются агенством или клиентом в excel-формате, их загрузка и предобработка реализуется на языке R. Некоторые макроэкономические показатели подгружаются автоматически с сайтов государственной статистики, данные по производственному календарю подгружаются автоматически из локальной sql базы. 

**Построение модели:**
модель строится в два этапа:
> - На первом шаге на основе собранных данных строится базовая линейная модель по методу наименьших квадратов. Спецификация модели определяется максимизацией предсказательной силы (коэффициент детерминации), а также исходя из экономического и бизнес-смысла моделируемых процессов.
> - На втором шаге для более точного оценивания эффектов проводится подбор гиперпараметров, описывающих эффекты насыщения и отложенные эффекты, и строится линейная модель на преобразованных с учетом эффекта насыщения и отложенного эффекта переменных. Для подбора оптимальных гиперпараметров кривых и отложенных эффектов используется know-how агентства – оптимизатор на основе генетического алгоритма.

Для обеспечения качества прогноза и полученных эффектов итоговая модель должна проходить основные статистические тесты, подтверждающие статистическую значимость регрессоров, точность и несмещённость прогоноза, экзогенность переменных, отсутствие мультиколлинеарности, стационарность остатков.

**Результат:**
на выходе мы получаем инструмент, с помощью которого можно рассчитать отдачу от разных медиаканалов на определённых уровнях бюджета, определить оптимальное распределение планируемого бюджета между медиаканалами, используя график кривых насыщения, а также построить прогноз целевой переменной.

 **Пример кода:** в качестве примера кода в файле code_examples приведены фрагменты скриптов загрузки календарных данных и построения модели